\chapter{La réforme du droit d’auteur est nécessaire}


Le système du droit d’auteur est aujourd’hui déphasé. Il criminalise une génération entière dans une tentative désespérée d’arrêter le progrès technologique. Et
pourtant le partage de fichiers a continué à s’accroître exponentiellement. Ni la propagande ni les
techniques d’intimidation ni même le durcissement des lois n’ont pu arrêter son développement.

Il n’est plus possible de renforcer les mesures contre le partage non-commercial de fichiers sans
violer des droits humains fondamentaux. Tant qu’il y aura pour les individus la possibilité de
communiquer en privé, ils s’en serviront pour partager des contenus soumis au droit d’auteur. Le
seul moyen de limiter le partage de fichiers c’est de supprimer le droit à la communication privée.
Au cours de la dernière décennie, c’est dans ce sens que se sont dirigées les lois sur le droit
d’auteur, sous la pression des lobbys de l’industrie du divertissement qui voyaient leurs monopoles
menacés. Nous devons inverser cette tendance pour sauver nos droits fondamentaux.

Nous voulons aussi une société où la culture prospère, où les artistes et les créateurs ont une
chance de vivre de leur art. Heureusement, il n’y a aucune contradiction entre le partage et la
culture. Une décennie de partage intensif nous l’a prouvé.

Les statistiques économiques nous montrent que les dépenses moyennes des ménages dans le secteur
culturel augmentent doucement chaque année. Si nous dépensons moins en CDs, nous dépensons plus
ailleurs, comme dans les concerts. C’est une excellente nouvelle pour les artistes. Un artiste
touche aux environs de 5 ou 7\% sur les ventes des CD, mais 50\% sur les entrées à ses concerts. La
situation est défavorable aux labels, mais uniquement parce qu’ils n’ajoutent plus aucune valeur.

Il se peut qu’il devienne plus difficile de gagner de l’argent dans certains secteurs de
l'industrie de la culture, mais pour d’autres secteurs - en particulier les nouveaux, ceux que nous
n’avons pas encore imaginés - cela sera plus facile. Tant que nous continuerons à payer pour la
culture, personne ne pourra prétendre que les artistes ont quelque chose à perdre à une réforme du
droit d’auteur.

Et si, en dommage collatéral, l’étau dans lequel les grands distributeurs tiennent la vie culturelle
pouvait se desserrer, ce ne serait que mieux. Pour les artistes comme pour les consommateurs.

Quand les bibliothèques publiques sont apparues en Europe il y a 150 ans, les éditeurs y étaient
extrêmement opposés. Leurs arguments étaient les mêmes que ceux dont on se sert aujourd’hui dans le
débat sur le partage. Si le peuple pouvait accéder gratuitement aux livres, les auteurs ne
pourraient plus vivre de leur art, et il n’y aurait plus de nouveaux livres.

Nous savons à présent que les arguments contre les bibliothèques publiques étaient faux. Il est
clair que nous ne sommes pas dans une situation où il n’y a plus de nouveaux livres et où les
auteurs ne peuvent plus vivre de leurs écrits. Au contraire, l’accès libre à la culture leur a été
bénéfique, comme il a été bénéfique pour toute la société.

Internet est la plus merveilleuse bibliothèque publique jamais créée. Pour tous, y compris ceux aux
moyens économiques limités, l’accès à toute la culture de l’humanité n’est plus qu’à un simple
clic. Nous devrions tous adopter et applaudir cette évolution.

Le Parti Pirate Suédois affiche clairement son ambition d’en finir avec la criminalisation de la jeunesse et
de poser les fondations d’une culture variée et durable à l’ère d’Internet. Nous invitons tous les
courants politiques à copier nos idées.

\begin{figure}[h]
\begin{center}   \includegraphics[width=\textwidth]{3088582622_5dd16c9d16_z}
   \legend{Le partage est un acte d'amour. Photo de Ed Yourdon sous CC-BY-SA\footnotemark}\end{center}
\end{figure}
\footnotetext{\url{http://www.flickr.com/photos/yourdon/3088582622/}}